【專訪台灣製作人】當港劇轉攻大陸 台劇如何憑「小國策略」打入國際？

話題台劇《麻醉風暴2》約旦取景劇照

TVB台慶劇《使徒行者2》，雖然在香港未有引起太多討論，收視也不特別標青，但在大陸風頭則一時無倆，「天堂哥」袁偉豪登上微博熱搜，劇集至今點擊率已破10億。

《使徒2》與《踩過界》，以及即將播出的幾套 TVB 50 週年台慶劇，似乎是TVB銳意推進的港劇未來方向：與大陸影片網站合作獲得大額投資，以提升劇集拍攝質量，致力用「港劇」的經典招牌吸引大陸觀眾。TVB 節目及製作副總經理杜之克此前接受《南方都市報》訪問時就言明：「讓內地觀眾重新接受港劇」、「讓港劇在內地的傳播面更廣」，是TVB的「新港劇」目標。

港劇由輝煌到衰落，復興嘗試處處碰壁，另類創作無以為繼，獨大玩家 TVB 決定全面擁抱大陸資金、大陸觀眾、大陸市場。TVB 說，香港市場太小了（真實對白）。要發展、要進步、要提升，不得不投向更大的市場吧？對華語影視業而言，「中國市場」似乎是永恆的枷鎖。

但這真的是電視劇的唯一出路嗎？台灣經驗告訴你，未必。

提到「台劇」，港人或只會想起那些由「可愛教主」楊丞琳或林依晨撐場，千篇一律地三四五角戀的偶像劇 — 那已是近十年前的事了。隨著韓劇攻陷亞洲，大陸憑鉅額投資、製作精良的長篇史劇在港搶攤，近年，已很少有台劇能夠在港引起話題。

但在偶像劇沒落的低潮與「西進」（向西進入大陸市場）潮過後，原來台劇已跌碰摸索出與世界接軌的路。

近日在香港隨處可見的電影《紅衣小女孩2》海報中的那個楊丞琳，你又是否認得呢？不只楊丞琳成功轉了型，近兩年台劇也已谷底反彈，進入了嶄新時代。

當港劇的成功指標，是在大陸視頻網站得到幾多億點擊率，台劇早已另闢新徑：系列實驗短劇「植劇場」憑口碑登上 Netflix 進軍世界，HBO 與 Netflix 投資的首部華語劇，均選擇了台灣的新晉影視創作團隊。

最值得一提的是，這些成功走向國際的台劇，題材恰恰是最本土的：台灣本地的社會爭議、甚至最「台味」的宮廟文化與閩南話，正是台劇獲得國際片商青睞的最強武器。

這究竟是怎麼做到的？《立場》記者赴台專訪台劇新浪潮的兩名領軍人物，分別從創作、產業角度，解構台劇轉型成功的訣竅。

由盧廣仲主演的《花甲男孩轉大人》是今年最「夯」（超人氣）的台劇之一

背景：OTT觀劇興起

在香港，付費使用 Netflix 等 OTT（Over-the-top）影視平台煲劇難言普及，但在台灣，OTT 付費市場已相當成熟，除了美國 Netflix、HBO，韓國 LINE TV、中國愛奇藝以外，台灣本地傳統電視台與網絡公司亦紛紛投資設立 OTT 平台，百家爭鳴。

OTT 平台以首播、獨播、跟播等不同方式，購買劇集版權，改寫了由電視台主導製作的模式；從集資、創作、製作到行銷、播映、回收成本，台劇的生態漸起變化。

另一邊廂，隨著偶像劇疲乏，台灣本地觀眾轉向美日韓、大陸劇集，台劇沉寂多時，業界創作人亦不斷尋求變革與出路。過去數年，一些題材較另類的偏鋒嘗試出現，憑質素在台灣電視獎項「金鐘獎」獲得肯定。

在這樣的背景下，出現了數部為市場帶來衝擊的話題作，令台灣出現「類型劇」風潮。

2015 年推出的醫療短劇《麻醉風暴》，以慎密的推理劇本直擊台灣醫療問題，僅僅六集已在台灣造成震撼；新一季《麻醉風暴2》挾超高口碑吸引資金，引入電影界做法革新了台劇集資模式，達到單集成本 500 萬台幣（約合港幣 129 萬）的規模。

製作費大增的《麻醉風暴2》，得以遠赴約旦取景

而 HBO Asia 與台灣公視合作的《通靈少女》，以台灣宗廟文化為題材，成為首部獲國際 OTT 平台投資的台劇。到今年，由歌手盧廣仲主演的植劇場《花甲男孩轉大人》，改寫了台灣鄉土劇種的定式，在年輕世代間掀起台語風潮；一段盧廣仲與老戲骨蔡振南以台語對罵的一鏡到底片段，Facebook views 高達 800 萬，甚至廣獲香港網民轉發。

以下，就由從《惡作劇之吻》、《我可能不會愛你》走到《花甲男孩轉大人》的導演瞿友寧，以及《麻醉風暴》製作公司「瀚草影視」總經理湯昇榮，詳解台劇近兩年究竟為何得以復興。

成功訣竅一：掌握國際趨勢

「我們要對平台非常敏銳，不是電視台買了就鎖在電視台，觀眾定點去看 …… 未來的趨勢是走向世界─用的是台灣題材，但立意高度、說故事的方式要跟世界接軌，加字幕，賣給全世界。這樣台灣戲劇才能有新出路。」

— 湯昇榮

過去，台劇製作雖然「製播分家」，由電視台委託製作公司拍攝，但電視台主導角色相當重，創作制肘甚大。市場方面，台灣雖然不如香港一台獨大，多家電視台之間競爭激烈，但經費緊絀（規模較大的偶像劇單集製作費約200萬台幣）、製作週期短，無法追求高質量，題材及拍法亦不能太冒險。

而上面提到的幾部現象級劇集《麻醉風暴》、《通靈少女》與《花甲男孩》，雖題材各異，但有一個共通點：很短，只有六、七集，而且類型風格鮮明。

台灣本地OTT平台興起後，新的劇集版權銷售財源出現，一部劇集可以同時賣給四、五個OTT平台，且費用較業界預期為高。OTT平台的需求，令台灣近年屢現當地媒體稱為「質感類型劇」的佳作。

恐怖懸疑短劇《積木之家》海報

「短集數不會為了把劇拉長去轉折，就是清楚、簡單的起承轉合，不拖戲，乾淨利落。」瞿友寧形容：「也因為短，類型上的嘗試更自由 — 像懸疑、推理這些，拉長了反而不好表現。」

「電視台需要長集數來留住觀眾。」曾任台灣客家電視台副台長的湯昇榮則解釋：「但當視頻平台越來越受歡迎，短集數會越來越多。類型劇很多元，但定位清晰、目標觀眾群也清楚，可以在一定資金範圍內，做得紮實。」

當劇集的買家不再只限於電視台，OTT 平台的角色越來越吃重，短集數、分季的類型劇將是大勢所趨。

環顧亞洲，製作精良的韓劇已成收視保證，中國亦憑藉鉅額資金提升特效、美術，在武俠與宮廷長劇種佔盡先機。過往台劇是偶像劇王者，但如今整個劇種不再吃香；湯昇榮認為，題材多變、成本可控的短篇類型劇，是台灣在亞洲市場重新建立品牌特式的可行出路。

台灣的華語戲劇作品，一大客戶當然是中國大陸的視頻網站，如騰訊、搜狐，以及已在台灣「落地」的愛奇藝；然而，在台灣本土累積到口碑的優秀台劇，還可以走向更大的舞台。

為打入亞洲，國際 OTT 平台熱衷物色當地團隊合作自製新劇，或購入當地優質劇集。HBO Asia 早前與台灣公視合作，以台灣宗廟文化、民間信仰為題材推出《通靈少女》，不只在台灣引起轟動，並在亞洲 23 個國家或地區的 HBO 頻道播出，據 HBO 方面稱反響不俗。

《通靈少女》的宮廟題材在台灣相當「本土」

《通靈》獲得極大成功，國際 OTT 巨頭 Netflix 亦不甘後人，宣佈首部自製華語劇，就是與《通靈》製作團隊及台灣新晉導演柯汶利[1]合作的驚悚類型劇《擺渡身》。這部八集短劇將以真實社會案件為藍本、以驚悚為外衣，探討台灣社會最具爭議的政議題之一：死刑。本土劇集方面，《花甲》於七月被Netflix高調購入，另據台媒報道，《麻醉風暴2》亦正與其洽談中。

除了製作方式及長度，劇集內容是否具地方特色，亦是打入國際的決定性因素。

從《通靈》到《花甲》，本土元素的國際魅力顯露無遺。「宮廟、台語髒話、檳榔西施、珍奶，這些非常台味的東西，反而變成有趣的特色，」《花甲》導演瞿友寧形容：「看劇時，語言不會成為困擾，唯一取決的，是戲本身好不好看。」

看到這裏，讀者可能也想到了：《通靈》宗廟裏的鬼怪，不正是中國大陸拒諸門外的題材？對此，執導《通靈》的年輕導演陳和榆受訪時表示：「中國是很好的市場，但不是唯一的市場。」

湯昇榮深有同感。「迎合（中國市場）去做東西，慢慢會忘記其實台灣有很多題目可以挖掘。」

另一邊廂，中國大陸本地製作的電視劇亦相當高質，且更符合當地觀眾口味，台灣影視作品「西進」，本身就要面對相當大的競爭。

「中國（市場）很大，但也太多人去做，東南亞市場則還沒成熟。」湯昇榮續指：「這一兩年我們（瀚草影視）開始走東南亞，觀察越南、印尼、菲律賓等國。」

「整個東南亞市場，華人之外，還有很大的空間。」

《通靈少女》HBO ASIA 播出廣告

台灣政府亦是台劇國際化的推手之一。向來有補助戲劇業界的文化部，今年將會加撥 24 億台幣進行「推動超高畫質電視內容升級前瞻計畫」，目標是協助業界製作「更多在世界舞台發光發熱」的影視作品。

另一項斥資 22.7 億台幣的國家文化資料庫計劃，則計劃將台灣本土文化資料數碼化，以支援創作人開發本地文化元素。台灣公視出身的文化部政務次長丁曉菁，曾如此向台媒解釋概念：「分析《通靈少女》，其實是傳統素材的新眼光。台灣其實有很多好故事，散落各領域、各地區；透過這個計畫，有志創作的人就可以很快拿到故事素材去發展。」

環境整體向好，創作人得到更多嘗試空間的同時，「做好劇」的挑戰與壓力也更大。

「我們要更敏銳，找到好的題材來操作。」湯昇榮總結。

大世界競爭激烈，要制作出一部足以挑戰美日韓、俘虜觀眾的本土電視劇，重點不在明星、畫面技術，而在最根本的：故事。

成功訣竅二：劇本最重要

去年，瀚草影視將編劇部門分割開來，成立公司「英雄旅程」，專門經營劇本開發；放在故事與劇本的投資有多少，是影視作品成功的關鍵。

《麻醉風暴2》劇照

在台灣，固然不乏「三個月製作20集」的罐頭式偶像劇，但一部獲獎電視劇的劇本，隨時花費數年時間做大量調研才寫成。

13集長的《麻醉風暴2》，光是劇本與前期準備就花上十個月，邀請醫生擔任顧問、提供意見，為配合劇情需要也特地邀請了「無國界醫生」，前後合共有23位顧問提供專業意見，演員亦參與劇本討論。

據製作方指，扮演醫生的演員均曾進手術室觀察醫生動刀。劇集播出後，有醫生觀眾激讚劇中做手術使用的術語，與台灣醫院內的真實情況幾乎一模一樣。

而讓劇本更準確反映社會現實的訣竅，是向專攻長篇報道的週刊記者請益。「記者們挖過台灣醫療制度、政策的問題與缺失，我們就直接編到戲裏面，直接反映。」

《麻醉風暴》首季以推理為招徠，核心卻是台灣醫患關係、醫生過勞問題。續集野心更大，13 集的空間，要探討台灣醫療問題包括健保制度成本轉嫁醫護、藥廠對弱勢醫院的控制、業界貪腐、窮富病人待遇差距、重症病人淪為醫療人球等等[2]。

描繪出重重問題，背後要傳遞的卻如英文片名一樣，是「Don' t give up」的精神。

「『wake up』（《麻醉風暴1》, 2015）是希望大家清醒過來、看到現狀，不要再痲痹自己，假裝這些事情都沒有。」《麻醉2》總策劃許菱芳在專訪中如此解釋：「可是清醒以後，更重要的是要做出行動、改變。」

《麻醉》系列製作人曾瀚賢曾披露，《麻醉1》大獲成功後，一些大陸視頻網絡曾向他招手，提供豐富資金，但他最終決定留在台灣。

「不論是《1》還是《2》，也跟台灣這幾年大環境、社會運動及其引起的反思有關，只是用醫療產業整個變化（去呈現）。（劇集）概念是台灣原生的，沒辦法架空丟到大陸，所以就好好的回來台灣。」

從劇情載體到中心思想，《麻醉2》均與台灣社會緊密扣連、呼應。

「可是你清醒以後，還有更重要的是，你要做出行動、改變。」

「台灣年輕人對社會脈動、政治的關注度很高。」湯昇榮認為，這是台劇轉型的另一大時代背景。

觀眾對社會的關注，如何影響影視產業？最顯著的例子，是台灣紀錄片的蓬勃發展。本土製作紀錄片頻繁登上戲院大銀幕、甚至票房大賣，在香港可能無法想像，但近年在台灣並不罕見。

觀眾對電視劇要求越來越高，探討社會議題的電視劇，在台灣收穫的反響也越來越好：準確反映社會焦慮，是相當有效的賣點。「議題跟社會貼近，觀眾反而會看 … 找大家熟悉的話題，宣傳時讓觀眾看到，我們的營銷會這樣走。」

「民氣可用」，是影評人馬欣為台劇現狀所下的結語。

但以社會入題，反思與批判要夠認真，才能支撐劇本向深度發展，令故事更加紮實，而不僅僅當作噱頭。社會議題的營銷優勢，只是附加價值而已。

湯昇榮強調「做好作品，劇本太重要。」

即使是節奏較為輕鬆的《花甲男孩轉大人》，其實也著力刻畫了台灣城鄉間、新舊世代間理念的衝撞、矛盾。

在台灣，鄉土劇與時裝劇各有固定的受眾市場，連台劇演員與國語劇演員都少有共演，《花甲》則冒險將兩者揉合，結果大獲成功，中老年、年輕觀眾兩邊通吃，並帶動媒體關於台語文化的熱議。

該劇主線是「鄉土」與「親情」，驟眼看來相當老土，為何能夠吸引這麼多年青觀眾？

《花甲》的主角，設定為「51%男49%女」的陰柔男生與「51%女49%男」的陽剛女生，這樣的台北都會年輕人回到台灣傳統鄉村，既是笑料不斷的保證，也反映台灣社會經歷著的性別觀念衝擊。

盧廣仲與老戲骨蔡振南一段對罵，為何可在網上引發轟動？瞿友寧分析，除了一鏡到底、網民驚覺「盧廣仲原來這麼會演！」等因素，對罵的內容 — 兩代人對同性婚姻的看法，也是關鍵。

「年輕人會覺得，這不是傳統八點檔的刻板舊時代價值，而是現代觀點、傳統價值在碰撞。」瞿友寧總結：「跟他們看過的鄉土劇都不一樣。」

「觀眾其實很願意接受新的東西。」以多部經典偶像劇聞名的瞿友寧，對觀眾口味變化摸得精準。「情愛、家族、世代，不是不能再碰，但是不可以再給觀眾舊的、單一觀點的東西。」

「51%女49%男」的阿瑋（嚴正嵐飾）與「51%男49%女」的花甲（盧廣仲飾）

成功訣竅三：影、視合一

除了劇本，台灣電視劇的拍攝技術亦有顯著進步。

對優質電視劇最常見的形容詞，就是「有電影感」，但電影感並非轉用 4K 設備就能拍得出來。目前在台灣，電影、電視兩個行業的編劇、幕後人員，出現融合之勢。

這固然並非台灣獨有的現象，而是國際趨勢。

「電視劇成本不用很高，就有比電影更大的空間可以玩；近年這麼多平台，需求量非常大。」湯昇榮指，越來越多電影人材轉戰電視，「用拍電影的方式拍劇」。這些新血的加入，令電視劇的敘事節奏、畫面、整體製作水平均有提升，亦帶動了電視業界在這方面的競爭。

「瀚草影視」正是這股浪潮的先行者，同一批人同時推進影、視兩線，兩邊均獲得好成績。除了多部口碑電視劇，文首提到現在於香港上映、由楊丞琳主演的《紅衣小女孩2》，就是瀚草的招牌系列作品。

總統蔡英文邀請《紅衣小女孩》製作團隊及演員到總統府：「《紅衣小女孩2》不僅票房破億，還把版權賣到19個國家，證明了台灣味的恐怖片，一樣很有競爭力。」

劇本、技術以外，連集資模式，電視劇也在嘗試向電影業界靠攏。

「過往所有版權都歸電視台，台方也會對創作有很多干預，但這個生態在變。」湯昇榮解釋：「（《麻醉2》）有不同的投資者進來，是競爭激烈下的一個新方法。」

有別於過往由單一電視台出資的模式，《麻醉風暴2》由台灣公視與瀚草共同擁有版權，並挾著《麻醉1》的強大效應，以利潤分享方式吸引 OTT 平台（KKTV）、電視公司、經理人公司、唱片公司（華研）等多方投資，將製作成本拉高至 6500 萬，平均單集 500 萬，為台劇所罕見，亦是《麻醉1》的數倍。

而根據台媒報道，《麻醉2》在播出前已靠海內外版權銷售，回收成本。

「我們創作者也不是想要賺錢，而是要足夠的資金，把戲拍好。」湯昇榮說得相當興奮：「想要學習 know-how、格局要怎樣拉才能達到這樣的高度 … 有了這些經驗，投進下一部戲，才能把戲搞好。」

成功訣竅四：文創產業大整合

《麻醉2》集資的例子亦反映，除了影、視結合，其他文化產業也可以與電視劇業界相輔相成。

譬如說，蓬勃的影視發展，往往會為本地音樂人提供絕佳平台，接觸到更廣大的受眾。如《麻醉風暴》為配合劇情，選用獨立樂團「草莓救星」的迷幻搖滾作品為主題曲，劇集爆紅後，連帶令更多少有接觸獨立樂圈的台灣觀眾，認識到這隊獨立樂隊。

說到文化產業跨界整合，沒有比《花甲男孩轉大人》更成功的例子了。

《花甲男孩轉大人》是短劇系列「植劇場」的其中一部劇。「植劇場」的靈魂人物、資深台劇導演王小棣，有感台劇的形式和題材越發單薄、重複，環境不斷退化亦令創作人機會越來越小，逐聯合業內多位資深行家發動「植劇場」企劃，透過製作四種類型短劇（愛情、驚悚推理、靈異恐怖、原著改篇），從編劇、導演、演員均實行「以老帶新」，為業界新晉人材提供創作、演出機會，演員方面更一次過發掘並培育了24位新人。

植劇場的自我定位是「台灣電視戲劇的一場溫柔革命」

在「原著改篇」一環，植劇場選擇的不是符合大眾口味的流行小說，而是文學色彩較濃的作品。「台灣文學一直有很不錯的作品，早期有被翻拍，但中間轉向了偶像劇，文學翻拍就少了，很可惜。」瞿友寧說：「這一次做『植劇場』，小棣老師特別希望有一部份，可以屬於台灣文學。」

最終，「植劇場」中竟是這部題材看起來最「悶」的劇集，取得最大成功，並帶動2010年出版的原著小說登上暢銷榜。

《花甲》改篇自台灣「新鄉土小說」代表人物、年輕小說家楊富閔的獲獎作品《花甲男孩》。該書原是九段短篇，若以每集一故事的形式去拍，不易留住觀眾，瞿友寧遂與編劇組大刀闊斧，將這些短篇揉合成一個大家族的故事。「消化了小說抓出脈絡，再用我對戲劇的判斷，去決定戲如何連接、該怎麼走。」瞿友寧說：「將小說解構重組，成為更新版的《花甲男孩》﹐是再創作而不是複製。」

劇情大幅改動（還加了「四角戀」故事線），將冷門文學改篇成受大眾歡迎的電視劇，能否避免失真？

改篇劇本的過程，原作者楊富閔全程參與。「他就像坐副駕駛座，（為編劇）指方向的人。」瞿友寧這樣形容楊富閔的角色：「故事走到某處要轉向時，提供線索、讓我們轉得過去的，就是富閔。」對原著走向最為熟稔的楊富閔，還時時將沒寫進小說的構思拿出來，融入劇本之中。

劇本層面以外，《花甲》如何呈現出原著神韻？劇中保留原著的魔幻元素，以視覺效果呈現（如在台中出現飛天校車），是一個新嘗試。但說到重現原著氛圍，最功不可沒的是音樂。

在華語地區具一定人氣的唱作歌手盧廣仲，是《花甲男孩》的擔綱主角，其處女演出大獲好評，瞿導也連稱「撿到寶」。但除了演繹，盧廣仲對《花甲》還有另一關鍵貢獻：擔任該劇的音樂總監，負責創作配樂。「創作是盧廣仲的最愛，我知道這會勾起他的興趣，」瞿友寧憶述當時說服盧廣仲參演的過程：「跟他說連音樂也一起做，他對演戲也更加動心。」

「過往通常是與唱片公司合作，不會找歌手個人 … 劇裏從頭到尾沒其他音樂，全部是（盧廣仲）的結他。」

在一個以喪禮為主線、相當沉重的故事中，盧廣仲標誌性的輕柔結他與歌聲，彷彿還原了小說作者的特有筆觸與散文性的調子。「跟盧廣仲合作，讓音樂部份有了新的氣象，不再是罐頭音樂或情緒性的音樂，而變得有了生命。」

《花甲》劇集爆紅，原著小說登上暢銷榜，漫畫則交予台灣新生代漫畫家陳繭改編，參演演員人氣急升，連取景的台中市旅遊局也乘勢加推宣傳，其成功絕不僅僅是一齣電視劇的成功。

除了放眼國際，回到台灣的內需市場，瞿友寧強調，不同文化產業之間應該致力整合：「從上游到下游，營銷、發行、宣傳，都結合在一起，讓每一個產業都雨露均沾。」

他指過往電視界亦有與其他產業合作，但往往是電視劇收視高才出週邊，視之為附加價值，但《花甲》則不一樣。「今次不是戲先走，走好了其他人再加入，而是大家一一同在起跑線上往前衝。」瞿解釋：「是共同體的概念。」

瞿友寧總結：「現在不是電視劇單打獨鬥的時代了。」

總結：本土化就是國際化？

誠然，上述成功案例不算普及，台劇產業面對的困難仍然存在，市場小、資金募集困難、缺乏製作新興劇種的經驗、人材青黃不接 ⋯⋯ 業界只是剛剛摸索出突圍的可能，最終能否達致全面「復興」，仍待檢驗；但無疑，風向已經往好的方向轉變。

小而精、深掘本土題材、整合不同創意產業的人材相互加乘 — 媒體喜以「小國策略」，形容台劇近兩年轉型的經驗。

雖然不像台灣有 OTT 平台百家爭鳴，但近年港劇的環境也漸漸生變。TVB《踩過界》與《使徒行者2》獲得愛奇藝、騰訊巨額投資，美國FOX也選擇了香港團隊製作首部中文劇。

然而，兩部大陸視頻網站投資的大劇，縱有大規模、高規格製作條件，劇情與演員表現卻仍是硬傷 — 尤其是《使徒2》，雖然獲得上億點擊率，但劇情拖沓、情節犯駁，年輕世代演員的演技更令人不忍卒睹。即使因關懷社會少數的立意而獲激賞的《踩過界》，後段劇情仍令不少觀眾大失所望。

身處谷底，台灣電視創作人們選擇用質素突圍，業界亦銳意求變，令台劇從最低沉的谷底反彈，重新贏回觀眾的支持。台劇已重回向上的發展軌跡，那麼港劇又要經過怎樣的轉型歷程，才能摸索出最適合自己的道路呢？

_____________________________________________________________

[1] 柯汶利來自馬來西亞，畢業於台灣世新大學，後在台北藝術大學電影研究所就讀，2014年憑短片《自由人》，入圍奧斯卡最佳實景短片10強。

[2] 亦有劇評指出，《麻醉2》用力過猛，「故事訊息乘載量過高，討論內容過寬因而失焦，導致部分觀眾流失。」

雖然篇文內容長左少少，但都算睇得過同有建設性

日劇 > 新台劇 > 大陸劇 >>> 港劇

成個亞洲都搵方法進步，係香港

香港>搵錢至上

通靈少女

大陸劇其實仲廢過港劇

所以大陸人先會寧願睇港劇, 都唔睇大陸劇

佢地成日都話冇野睇所以睇tvb